1. BÖLÜM
Nabu’nun Yaşamının En Önemli Gecesi

“Bu dünyada hepimizin herkesten daha iyi yaptığı bir şey var. Onu bulup onu yapmak için doğduk. O zaman, gücümüz sınırsız olur. Hiç kimse, hiçbir şey duramaz önümüzde.”

Gece yarısına az kalmıştı. Mardin kenti ayın gümüş ışığı altında parlıyordu. Eski zamanlarda adına Mezopotamya denilen büyülü topraklara tepeden bakıyordu bu kent. Nabu’nun yatak odasının penceresinden, Mezopotamya ovası yıldızlarla kaplı görünüyordu.

Mumun zayıf ışığı yatak odasını hafifçe aydınlatıyordu. Eski bir yatak, bir masa, bir dolap ve birkaç kitap rafından başka bir şey yoktu odada. Nabu, elindeki eski ciltli kitaba dikkatini veremiyordu. Yalnızca zaman öldürmek için okuduğu satırların arasına zihninde dönüp duran düşünceler karışıyordu. Dünya var olduğundan beri milyonlarca insanın ıskaladığı, ancak çok azının bildiği bir sırrı öğrenmesine dakikalar kalmıştı.

O gece, Nabu’nun yaşamındaki en önemli geceydi. Saat on ikiyi vurduğunda Nabu on bir yaşında olacaktı. Tam o an, yıldızlar gökte büyük sırrı açıklamak için, daha önce görülmemiş biçimde dizileceklerdi. Nabu’nun en parlak yazgısı, yalnızca birkaç saniyeliğine görünür olacaktı. Eşsiz yeteneğinin ne olduğunu, nasıl güçlü ve yenilmez olacağını, hayalini kurduğu muhteşem hayata nasıl sahip olacağını açıklayacaktı yıldızlar. Nabu, binlerce ışık yılı ötedeki birkaç yıldızın nasıl böyle büyük bir sır verebileceğini anlamıyordu. Kalbinin derinliklerinde buna inanmıyordu. Ama dedesi söylediğine göre doğru olmalıydı bu sözler.

Dedesinin söylediğine göre, her insan, sadece ona ait olan, eşsiz bir şeyi yapmak için dünyaya gelirdi. Bu şeyin ne olduğunu bulması gerekirdi. Kişi ancak o zaman en parlak yazgısını yaşar, mutlu olurdu. O kişinin gücü her şeye yeterdi. Hayatında öyle çok mucize olurdu ki, mucizelere şaşırmayı bırakırdı.

Nabu, yaşamında tek bir mucizeye tanık olmamıştı. Bunu hak edecek biri olmadığına inanırdı. Diğer çocuklar kadar güçlü değildi. Zamanından önce doğmuştu, çelimsizdi, zayıf bünyeliydi. Çabuk hastalanır, hemen yorulurdu. Zayıf bedeni, onun diğer çocuklar gibi gün boyu koşup oynamasını engellerdi. Hiçbir konuda diğerleri kadar iyi olmadığını düşünürdü. Topu onlar kadar uzağa atamaz, onlar gibi hızlı koşamazdı. Onlar gibi hazır cevap değildi. Komik şakalarla ya da zekice sözlerle dikkatleri üzerine çekemezdi. Ona göre herkes farklıydı. Kimileri güçlüydü kimileri zayıf... Kimileri yetenekliydi, kimileri sıradan... Kimileri şanslıydı, kimileri şanssız... Nabu, sıradandı ve bu gerçeği kabullenmişti. Yaşamı büyük bir talihsizlikle başlamış şanssız biriydi. Neredeyse bir adı bile olmayacaktı! Annesi ve babası, Nabu’nun doğumundan hemen sonra, ona bir ad koyamadan bu dünyadan ayrılınca, adını dedesi koymuştu. Nabu “bilge olan” demekti. Oysa Nabu, herkesin bildiği şeyleri bilir, kimsenin bilmediklerini de bilmezdi. Bilge falan değildi. Mezopotamya ovası, tarih öncesinde bu topraklarda yaşamış Sümer, Babil, Asur medeniyetlerinin eviydi. Nabu da bu kültürlere ait bir addı işte, hepsi buydu. Nabu, talihsiz yaşam öyküsünü sık sık içinden yineler, kendi için üzülürdü. Görünüşe bakılırsa herkes Nabu’yla aynı fikirdeydi. “Tuhaf isimli zayıf çocuk” diyorlardı ona. Nabu ona böyle demelerine alışmıştı. Sesini çıkarmaz, yalnızca diğerlerinin onu rahat bırakmasını isterdi. Tanıdığı tüm insanlar içinde yalnız dedesi farklı düşünürdü. Herkesin kendine, kendi işine bakması gerektiğini söyler başka bir söz kabul etmezdi. Dedesinin biriyle aynı fikirde olduğu görülmüş şey değildi. Yaşlı bilge, her gece uyumadan Nabu’ya geleceğinin dolunay kadar parlak olduğunu söylerdi. Ertesi sabah okula varan toprak yolda diğer çocuklara yetişmeye çalışırken nefes nefese kalırdı Nabu. Dizleri titrerdi. Birer kibrit çöpünü andıran güçsüz bacaklarıyla dolunay kadar parlak bir geleceğe nasıl ulaşacağını anlayamazdı. O günü düşlemekle yetinirdi.

On bir yaşına gireceği bu gecede yıldızlar gerçekten konuşursa, yaşamı değişirdi belki. Hiçbir şey değişmezse, bu hayatta bir daha asla mucize beklemeyecekti.

Gece yarısına birkaç dakika kalmıştı. Nabu’nun dedesi taş evin açık avlusunun orta yerinde yaktığı ateşi harlıyordu. Söylediğine göre, yıldızlarla konuşmak ciddi işti. Yıldızlar, insanların yaşamlarına dair sırları herkese verirdi ama yalnız onların dilinden anlayanlar sırrı çözebilirdi. Bunu yapabilmek için Nabu’nun dedesi gibi bilge olmak gerekirdi. Nabu bunlara inanmasa da dedesine karşı gelmezdi. Kentte yaşlı adama karşı çıkan tek kişi yoktu zaten. Ona herkes dede derdi. Binlerce yıldır yaşıyormuş gibi adı unutulmuştu çoktan. Dede, bu kentin geleneği olan taş oymacılığıyla meşguldü. Yalnız yıldızların değil taşların da dilini bilirdi. Kimsenin beğenmeyip bir kenara attığı taşlardaki cevheri görüp ortaya çıkarmasıyla ünlüydü. Taşların dilini kimseye öğretmezdi. Yalnızca Nabu’ya... Nabu da boş zamanlarında dedesi gibi taş işlerdi. Taşları tanır, özelliklerini bilirdi. O da dedesi gibi bir taş oymacısı olacak, kendi evini yapacaktı. Yaşamını bu kentte tamamlayacaktı. Bir de keman çalacaktı. Müziği ve şarkıları severdi. Mardin’de hiç kimsenin ilgilenmediği şeylerdi bunlar. Herkes büyük kentlere gitmek ya da ünlü ve zengin olmak gibi şeylerle ilgilenirdi.

On ikiye birkaç dakika kala, Nabu yatak odasının kapısını araladı. Karanlık koridorda usulca yürümeye başladı. Her adımda kulağına tuhaf fısıltılar çalınıyordu. Taş duvarların ardından ürkütücü sesler geliyordu sanki. Adımlarını hızlandırıp avluya çıktı. Dedenin yanına oturup göğe baktı. Bir yıldızın ona göz kırpmasını, ya da bunun gibi beklenmedik bir işaret görmeyi bekledi ama yıldızlar onu görmezden geldi. Sarı kalker taşından oyma yüzlerce yıllık taş ev, yıldızlarla dolu göğün altında küçücüktü. Nabu, yıldızların olduğu yerden, bir nokta kadar küçük göründüklerini düşündü. Göğün altında küçücük bir ev, evin içinde bir avlu, avlunun ortasında parıldayan ateş, ateşin başında bir çocuk... Gökyüzünden bakınca, bir toz zerresinden küçük görünüyor olmalıydı Nabu. Bunca mesafeden yıldızlar onu nasıl göreceklerdi? Kentin en yüksek tepesine çıkmaya niyetlendi fakat sessizce beklemesini işaret etti dede. Yıldızlar sırrı açıklarken, her çocuk ait olduğu yerde, evinde olmalıydı.

Saniyeler sonra eski saatin sesi duyuldu. Art arda üç gonk sesi... Hiçbir hareket olmadı yıldızlarda. Dört, beş, altı... Tek bir yıldız oynamadı yerinden. Yedi, sekiz, dokuz... Zaman yavaşlamış gibiydi. Dede gözünü gökyüzünden ayırmıyordu. Sessiz avluda dede ve Nabu’nun nefes alıp verişleri duyuluyordu. Son gonk sesiyle gökyüzü karardı, tüm yıldızlar söndü. Koyu karanlıkta birbirlerinin yüzlerini göremiyorlardı şimdi. Hava birden soğudu. Buz gibi rüzgâr içlerini ürpertti. Ardından her şey eski haline döndü. Parlak yıldızlar gökteki yerlerini aldılar. Yaz akşamlarının ılık havası bedenlerini ince bir örtü gibi sardı yeniden.

Nabu, dönüp dedesine baktı. Dedenin endişeli yüzünü gördüğünde biri kalbini avuçlayıp sıkıyormuş gibi hissetti.

“Ne oldu öyle?” diye sordu, sesi titredi. “Yıldızlar nasıl yok oldu birden?”

Dede düşünceliydi. Alnındaki kırışıklıklar derinleşmişti. Nabu sabırsızdı ama yaşlı bilgeyi iyi tanıdığından sessizce bekledi. Bir düşünceye daldığında konuşmazdı dede, rahatsız edilmeyi sevmezdi. Nabu, düşündükçe kaygılandı. Bu geceden sonra yaşamını eskisi gibi sürdürmeye katlanamazdı.

Dede, önce göğe, sonra avlunun orta yerinde kıpırdanan alevlere, ardından Nabu’nun gözlerinin içine baktı. “Bu olanların tek bir açıklaması var,” diye fısıldadı.

“Yazgın silindi! Olan şey tam olarak bu.”

Nabu, korkuyla avluya, ötedeki tepelere, başlarının üzerindeki göğe baktı. Yazgısının silindiğini gösteren bir ipucu aradı.

“Beni iyi dinle,” dedi yaşlı bilge. “Bu bazen olur. İnsanın yazgısı bir gecede değişir.” Konuşurken bir yandan düşünüyordu. Endişeli görünüyordu.

“Belki yanılıyoruz,” dedi Nabu. Olanları düşündükçe içini korku kaplıyordu. Her şey aynı görünüyordu ama bir o kadar da yabancıydı etraf. Tuhaf bir his vardı içinde. Sanki bilmedikleri bir âlemdelerdi de etraflarındaki her şey şekil değiştirip tanıdıkmış gibi yapıyordu. Koridorda yürürken duyduğu fısıltıları düşününce ürperdi. Bir an önce sabah olmasını diledi.

“Yanılıyoruz,” dedi Nabu, bir kez daha. “Buradayız, evimizdeyiz, gökyüzü her zamanki gibi.” Ağustos böceklerinin kulakları çınlatan sesleri duyuluyordu.

Nabu, güzel bir uyku çekip bu geceyi unutacak, hayatına kaldığı yerden devam edecekti. Tek istediği buydu. Talihsiz yaşamını yoluna koymak için daha sonra bir çare düşünecekti.

“Yanılmıyoruz,” dedi dede. “Fazla zamanımız yok. Şimdi beni çok iyi dinle.” Nabu’nun omuzlarını elleriyle kavradı. Çocuğun tüm dikkatini ona vermesini istiyordu.

“Şimdi söyleyeceklerimi aklından çıkarmayacaksın. Söz mü?”

“Söz,” dedi Nabu. Konuşurken sesinin titrediğini fark etti. Dede, gözlerini Nabu’nun gözlerinden ayırmadan başladı konuşmaya:

“Gün doğumuyla yazgının son zerrecikleri de toz olup uçacak. Hayatındaki hiçbir şey aynı olmayacak. Güneş doğup uyandığında ne olursa olsun şaşırma. Güçlü dur. Anladın mı beni?”

Nabu, dedenin sözlerinden bir şey anlamamıştı. İçini büyük bir boşluğun kapladığını hissetti. Hep onunla olan bir şeyi sonsuza dek kaybetmek gibi bir histi. Bir şeyleri sonsuza dek kaybeden herkes gibi Nabu da ne diyeceğini, ne yapacağını bilemedi. Hiçbir şey aynı olmayacaksa, ne olacaktı peki?

“Artık Mardin’de yaşamayacaksın,” diye yanıt verdi dede. Taş oymacısı da olmayacaksın. Bildiklerim bunlar. Yıldızlar başka bir şey söylemedi.”

“Kim olacağım? Nerede yaşayacağım?”

“Dedim ya, başka bilgi yok!” dedi yaşlı bilge.

İnsan nerede, ne yapacağını bilmeden yaşayabilir miydi? Dedenin söylediğine bakılırsa mümkündü bu. Dünyada böyle yaşayan çok insan vardı.

“Lütfen,” dedi Nabu, “her şeyi eski haline döndür!”

“Yapamam,” diye atıldı dede. “Hiç kimse hiçbir şey yapamaz. Yazgın silindi bir kere.” Nabu’nun nasıl bir yaşamı olacağını kimse bilemezdi artık. Hiç kimse.

“Artık sayfan bomboş,” diye fısıldadı dede. “Kendi hikayeni kendin yazmalısın. Bu dünyada herkesin bir hayat hikayesi olmalı!”

Bir süre sustular. Nabu, bir yere gitmeyecekti. Bildiği tek yer burasıydı. Gidecek yeri yoktu. Yola çıkacak cesareti de... Bunları düşününce kalbinde bir sızı hissetti.

“Başka şansın yok,” dedi yaşlı bilge. “Fazla zamanın da yok. Gel benimle.”

Evin loş koridorundan geçip mutfağa girdiler. Tezgâhtaki şamdanlardan birinin içine yerleştirilmiş mumu yaktılar. Mumun alevi hafifçe aydınlattı etrafı.

“Unutma,” dedi bilge. “Artık bu kentte yaşamıyorsun. Gerçekte kim olduğunu bilmiyoruz. Sabah uyandığında neler olacağını kimse bilemez. Bu yüzden, hazırlık yapmalısın.”

Nabu, dedeyi bodrum katının karanlığına doğru izledi. Yıllardır kapısı açılmamış bodrum sıcak ve havasızdı. Mumun zayıf alevinde toz zerrecikleri uçuşuyordu. Eski mobilyalar üstü üste yığılmış, üzerlerine battaniyeler örtülmüştü. Yaşlı bilge, duvara dayalı eski bir dolabın yanında durup soluklandı. Üzeri örümcek ağlarıyla kaplı eski dolabı var gücüyle itmeye başladı. Gıcırtılarla yerinden oynayan dolap sağa kaydığında yaşlı bilge ter içinde kalmıştı. Şamdanı az önce dolabın durduğu yerin karanlığına tutunca, Nabu yerde üzeri oymalarla dolu bir kapak olduğunu fark etti. Kapağın üzerine demir bir kilit vurulmuştu. Dede, dolabın kapağını açıp içinden küçük bir mücevher sandığını çıkardı. Sandık Nabu’nun annesine ait birkaç eski mücevherle doluydu. Mücevherlerin arasında paslanmış demir bir anahtar dikkatini çekti. Dede, anahtarı alıp yerdeki kapağın kilidini açtı. Şamdandaki mumun ışığında küçük bir çukuru andıran gizli bir bölme belirdi. Dede, çukurun içini elleriyle yokladı; el büyüklüğündeki kadife bir keseyi çukurun tozunun toprağının içinden çıkardı. Çamur rengi bir keseydi, yıllardır kimsenin ona dokunmamış olduğu belliydi.

“Gel benimle,” dedi yaşlı bilge. Bodrumun koyu karanlığından çıkmak Nabu’ya iyi gelmişti. Dede, oturma odasının perdelerini sımsıkı kapatırken Nabu’ya oturmasını işaret etti. Ahşap masanın üzerinde bir eski şamdan bir de kadife kese vardı şimdi. Mumun titreyen alevi, kesenin üzerinde tuhaf şekiller çizmekteydi.

“Bu gece uyumadan yanına alacağın birkaç parça eşyanı hazırla,” dedi yaşlı adam. O eşyaları gün doğana dek yanından ayırmamasını öğütledi. Birkaç giysi, biraz ekmek alabilirdi yanına. Bir de illa istediği birkaç şeyi...

“Yalnız değerli şeylerini al yanına,” diye öğütledi bilge. “Yükün az, adımın hafif olsun. Ancak o zaman gideceğin yere varabilirsin.” Dedenin söylediğine bakılırsa insanlar açgözlüydü, heybelerini doldurup yüklerini taşıyamaz hale geliyorlardı. İçindekileri kullanmadan, bir de yenilerini ekliyorlardı. Öyle ağırlaşıyordu ki yükleri, her adımda düşüyorlardı. Bir arpa boyu yol gidemiyorlardı. Oysa Nabu’nun varması gereken çok önemli bir yer vardı. Henüz o yerin neresi olduğunu bilmiyordu ama yakında öğrenecekti mutlaka.

Dede, kadife kesenin altın işlemeli ipini dikkatle çözdü. Kesenin içindekileri çıkarmaya başladı. Mum ışığıyla aydınlanan ahşap masanın üzerine, on adet taş yerleştirdi. Nabu’nun iyi bildiği kristallerdi bunlar. Para etmezlerdi, yıllarca bodrumda gizlenmeye değecek şeyler değildi hiç biri.

“Sandığın gibi değil” dedi yaşlı bilge. “Bu taşların her birinin içinde bir sır var. Zamanı geldiğinde onu sana fısıldayacaklar.” Söylediğine göre, dede bu taşları ömrü boyunca aramıştı. Her biri, farklı bir yerde, yaşamının çok özel bir anında çıkmıştı karşısına. Her biri ona çok değerli bir sır vermişti, bugünkü bilgeliğine ulaşmasını sağlamıştı. Kişi bilgeliğe ulaştığında, tüm sırlarını aktaracağı kişiyi seçerdi. Taşlar da zamanı geldiğinde o kişiye teslim edilirdi. Belli ki zaman gelmişti. Belli ki dede Nabu’yu seçmişti.

Taşlar sıradan görünüyorlardı, içlerindeki cevheri ilk bakışta fark ermek olanaksızdı. Fakat Nabu, her şeyin göründüğü gibi olmadığını anlamalıydı. Gözle görülmeyen cevherlerin varlığına inanmalıydı. Ancak o zaman elindekinin değerini bilir, zamanı geldiğinde onu gerektiği gibi kullanırdı. Aksi halde, milyonlarca insan gibi elinde hiçbir şeyi olmadığına inanıp korkuyla yaşardı. Bir arpa boyu yol gidemezdi.

Taşların biri güneş taşıydı, biri gezgin taşı olarak da bilinen ay taşı; diğerleri savaşçı taşı, kaplan gözü, yanılsama taşı (ahmak altını), zihin taşı, dönüşüm taşı, dağ kristali taşı, konuşmacı ya da diğer adıyla ifade taşı, sevgi taşıydı. Her birinin içindeki sır farklıydı. Nabu, dedeye taşların sırrını ona hemen anlatıp anlatamayacağını sordu. Gün doğmadan, hemen, şimdi.

“Olmaz,” dedi yaşlı adam. Hiçbir bilge, seçtiği kişiye sırları öylece anlatamazdı. O zaman sır kişinin bir kulağından girip diğer kulağından çıkardı; sonsuza dek kaybolup giderdi. Gözle görülmeyen cevherler de ortaya çıkmazdı. Seçilen kişi, taşı doğru anda ve doğru yerde kullanmalıydı. Cevher ancak o zaman ortaya çıkar, sırrını açıklardı. Öğüt dinlemekle olmazdı. Kişi karar verip harekete geçmeli, kendi adımını atmalıydı. Dedenin söylediğine göre sözler uçup giderdi. Hareketler ise dağları yerinden oynatırdı.

“Bir taş daha var,” dedi bilge, derin bir nefes aldı. Onu hayatı boyunca her yerde aramıştı ama bulamamıştı.

“Onu sen bulmalısın,” dedi Nabu’ya. Bu sözleri söylerken gözleri parlamış, Nabu’ya şefkatle bakmıştı. Bahsettiği taş “gerçeklik taşı” idi. Diğer taşlar Nabu’ya yardım edecekti. Fakat yalnızca gerçeklik taşı ona gerçekte kim olduğunu, gerçek gücünü, eşsiz yeteneğini, en parlak yazgısını gösterebilirdi.

“Gerçeklik taşını eline alan bu sırra ulaşır,” dedi yaşlı bilge. “İnsanın sahip olabileceği en büyük hazinedir bu taş.”

Nabu, öylece durdu. Utandığını hissetti. Bunu başaramayacağını dedeye söylemek istemedi. Yaşlı bilgenin ömrü boyunca bulamadığını o mu bulacaktı? Dedenin söylediğine göre hazineler çok uzaktaymış gibi görünür ama insana kalbi kadar yakın olurlardı. Nabu, bir şey anlamamıştı bu sözlerden. Tek bildiği, o kadar basit olsaydı yaşlı bilgenin onu çoktan bulmuş olacağıydı.

“Herkes bir hazine bulabilir,” deyip gülümsedi dede.

“Sen neden bulamadın o zaman?” diye sordu Nabu.

“Seni beklemiş demek,” dedi bilge. “Zamanı geldiğinde saklandığı yerden bulup çıkarman için.”

“Zamanı geldi mi peki?”

“Zaman ustası bir dostumun dediği gibi, şimdi tam zamanı.”

Nabu’nun böyle bir gücü yoktu; yaşlı bilgenin bunu fark etmesinden korktu. Bilirse, hayal kırıklığa uğrardı.

“Yapamayacağını düşünüyorsun,” diye çıkıştı dede, “Kendini buna inandırmışsın. Öyle çok tekrarlayıp durdun ki bunu, sonunda iliklerine kadar inandın!”

Başa çıkılacak bir olay olduğunda, Nabu zayıf ve güçsüz olduğunu içinden yineleyip üzülürdü. Şimdi içinden yine aynı düşünceleri geçmekteydi.

“Bir bakıma yazgının silinmesi iyi,” dedi bilge. “Bu saçma düşüncelerle doldurduğun sayfa toz olup gidiyor. Artık sayfan boş. Yeni hayat hikayeni yazma şansın var.”

Dede, Nabu’ya sözcükleri dikkatli kullanmasını öğütledi. Elindeki şansı iyi kullanmalıydı. Yeni hikayesini yazarken, boş düşünceleri bırakıp hislerine kulak vermeliydi. Düşünceler insanı kandırıp tuzağa düşürebilirdi. İnsan güçsüzüm deyip durursa, güçsüz olurdu, aksi söz konusu değildi. Her şey olduğundan büyük ve zor görünürdü gözüne. Bir bebek için yürümek başta zordu. Ama bir kez başardı mı, bir daha zorluğunu düşünmezdi, yürürdü sadece. Bisikletin üzerinde düşmeden ilerlemek, kemanın tellerinden ilk kez ses çıkarabilmek de böyleydi. İnsan güçsüzüm deyip durursa hiçbir şeyi denemez, her şeyden kaçardı. Sonunda sahip olduğu gücü unutup güçsüz kalırdı. Bu kadar basitti. İnsanın kalbinden geçenler, aklından geçenlerden daha gerçekti. Kişi düşüncelerinde kendini kandırabilirdi; kalbi ise daima gerçeği bilirdi.

Nabu gözlerini yumdu. Kaygı dolu düşüncelerine boş verdiğinde, bir his çıktı ortaya: Merak. Nabu, bundan sonra neler olacağını merak ediyordu. Çok korkuyordu ama bir yanı bundan sonra olacakları merak ediyordu. Talihsiz yaşamından, güçsüz ve zayıf kendinden kurtulma fikri onu hafifletiyordu. Nereden başlayacağını, gerçeklik taşını nerede araması gerektiğini bilmeyi diledi.

“Şu an elinde hiçbir şey yok,” dedi bilge. “Ama bu demektir ki önünde sonsuz olasılıklar var. Taşı bulursan, tüm kapılar açılır. Her şey mümkün olur. En beklenmedik şeyler, mucizeler...”

Düne göre ne büyük bir farktı.

“İnsanların sorunu akıllarının karışık olması ve çabuk pes etmeleri,” diye ekledi dede. “Ne olursa olsun pes etme,” diye fısıldadı. İnsanlar, tam da her şey değişecekken pes ediyorlardı. Sonra da başaramadıklarını söylüyorlardı.

“Pes etmezsen, mucizelere tanık olursun,” diye yineledi dede.

Birazdan gün doğacaktı. Nabu eşyalarını toplamaya başlamalıydı. Masadaki on adet taşı dikkatle keseye doldurdu, altın işlemeli iple kesenin ağzını sıkıca bağladı. Yatak odasına döndü. Giysi dolabını açıp en alt bölmeye özenle yerleştirilmiş eski kırmızı bavulu çıkardı. Anne ve babasından ona kalan bu eski bavulu yıllarca saklamıştı. Bavulu çıkarıp içine özenle katladığı birkaç parça giysisini yerleştirdi. Dedesinin az önce eline tutuşturduğu bir avuç parayı da ceplerine yerleştirdi.

Bir an durup dolap kapağındaki aynada kendi yansımasına baktı Nabu. Zayıf vücudu, aralarına sarı ışıltılar dökülmüş kumral saçları ve çilli yanaklarıyla özelliksiz bir oğlan çocuğuydu. Çelimsiz kolları ve bacakları, tek başına yola çıkacak birine hiç yakışmıyordu. Sert bir rüzgârla savrulup gidecek gibi bir hali vardı. Kırmızı bavulu, kahverengi tulumu, yakası aşınmış gömleği, başına geçirdiği eskimiş gri kasketiyle tuhaf bir yolcuydu. Aynadaki görüntüde bir eksik vardı: Kemanını almalıydı yanına. Keman biraz ağırdı. Fakat dedesi değer verdiği şeyleri yanına alabileceğini söylemişti.

Kırmızı bavul ve dedesiyle çekilmiş fotoğraftan başka, değer verdiği tek eşyası kemanıydı.

Diğer çocuklar olanları duysa halime gülerlerdi, diye düşündü Nabu. Tüm dünyanın Nabu’nun beceriksizliğini göreceğini söylerlerdi. İşin kötüsü, Nabu, kalbinin derinliklerinde bu sözlere inandığını fark etti. Odanın sessizliğinde kalp atışlarının sesi duyuluyordu. Onu nelerin beklediğini düşündükçe duracak gibi oluyordu kalbi. Dedesi eşyalarını güneş doğana dek yanından ayırmamasını öğütlemişti. Nabu da öyle yapacaktı. Fakat sıradan bir geceymiş gibi yatağına yatıp uyuyacak değildi.

Nabu ve dede avluya çıktıklarında yıldızlar yerli yerindeydi. Gök, parlak kadife bir örtü gibi uzanıyordu tepelerinde. Işıklı göğün altında sessizce beklediler. Dede, Nabu’nun elini sımsıkı tutup kulağına fısıldadı:

“Kafanın içindeki düşüncelerin seni durdurmasına izin verme. Onlar gerçek değil.”

Nabu, sadece yürümeliydi. Elbet varacaktı gideceği yere. Dedenin söylediğine göre, Nabu’nun içinde ihtiyacı olan güçten daha da fazlası vardı. Her insan için geçerliydi bu, Nabu’ya özel bir şey değildi.

Dünyadaki her şey önce düşlenir, sonra gerçeğe dönerdi. En büyük buluşlardan en küçük detaylara kadar bu böyleydi. Tüm evrende tek bir istisna yoktu. İnsan ancak düşlediği şeyi gerçekleştirebilirdi. Bunun için her insana gerek duyduğu güçten biraz daha fazlası verilmişti. Kişi, amacına ulaştıktan sonra düşünü yaşayabilsin, bunu yapacak gücü kalsın diye... Bu evrenin bir yasasıydı, değişmesi mümkün değildi. Nabu, boş sözleri, asılsız düşünceleri bırakıp işine bakmalıydı. Yazgısı silinmiş bir kurban değil, gerçeklik taşını yani çok değerli bir hazineyi arayan biriydi. Koskoca bilge yalan söyleyecek değildi.

“Pes etmek yok,” dedi dede, Nabu’nun gözlerinin içine bakıp.

“Pes etmek yok,” dedi Nabu. Ardından, göz kapaklarına ağır bulut kümeleri gibi çöken uykuya teslim oldu.

Nabu, gözlerini açtığında evin avlusunda değildi. Çünkü ortada ev falan yoktu! Uçsuz bucaksız düzlüğün ortasında bir başına uzanıyordu. Dedesi yanında değildi. Durduğu yer, bir zamanlar üzerinde taş evin olduğu yerdi, bundan emindi. Etraftaki ağaçlar aynı ağaçlardı. Ufukta küçüklüğünden beri izlediği tepeler görünüyordu. Her şey aynıydı. Yalnızca yüzlerce yıllık taş ev toz olup uçmuştu! Nabu tepeden tırnağa ürperdi. Aceleyle eşyalarının yerlerinde olup olmadığına baktı. Neyse ki kırmızı bavulu ve çantası yanındaydı. İçi taşlarla dolu kadife kesesi de cebindeydi. Eşyalarını toplayıp etrafı kolaçan etmeye başladı. Yaşlı bilge ortalarda yoktu. Elinde bavulu, sırtında kemanıyla az ötedeki mahallelere doğru koştu. Dedeyi mahallelerin birinde bulabileceğini düşünüyordu. Yaşlı bilge sık sık dostlarını ziyarete giderdi. Fakat bu kez her şey çok tuhaftı. Dedeyi bulamadığı yetmiyormuş gibi kimse tanımadı Nabu’yu. Mahalle halkı, küçüklüğünden beri dondurma aldığı dükkânın sahibi, kahvedekiler, sokakta oynayan çocuklar, hiç kimse... Onu yol soran bir yabancı sanıyorlardı. Nabu, yaşlı bilgenin torunu olduğunu söyledikçe ona şüpheli gözlerle bakıyorlardı. Bildikleri kadarıyla yaşlı bilgenin torunu yoktu. Olsa mutlaka tanıyacaklarını söylüyorlardı. Dedenin nerede olduğunu bilen yoktu içlerinde. Merak ediyor gibi de görünmüyorlardı.

Nabu, bir kâbusun içindeymiş gibi hisseti kendini. Bağırsa sesi çıkmayacaktı sanki.

“Güneş doğup uyandığında ne olursa olsun şaşırma,” demişti bilge. Nabu, işlerin bu kadar karışacağını beklememişti. Mahalleliye dert anlatmaya çalışmak işe yaramayacaktı. Hızlı adımlarla kent meydanına doğru ilerledi. Nedenini bilmiyordu ama içinden bir ses kente inmesinin iyi olacağını söylüyordu. Meydana doğru yürürken, kafasının içindeki düşünceleri susturmak için bir şarkı mırıldanmaya başladı:

Elimde çekicimle

Dağların ardındayım

Ayakta kalan

Son adam olacağım

Uzak bir kültüre ait bir efsaneyle ilgiliydi sözler. Nabu, ayakta kalan son adamın öyküsüne kitap raflarındaki ciltli kitaplardan birinde rastlamıştı. Canı sıkıldığında kitabı açıp öyküden çok bir şiiri andıran efsaneyi okur, ayakta kalan son adamı elinde dev bir çekiçle, ardında binlerce adamıyla dünyanın en yüksek dağına tırmanırken hayal ederdi. Dağa çıkıp dünyaya meydan okuyacaktı adam. Nedenini bilmiyordu ama geçerli bir nedeni mutlaka olmalıydı. Birileri onu öfkelendirmişti belki, sahip olduğu her şeyi elinden almıştı. Belki de onu zayıf biri sanıp haksızlığa uğratmışlardı. O da gerçekte kim olduğunu önce kendine sonra tüm dünyaya göstermeye karar vermişti. Ayakta kalan son adam büyük bir savaşçıydı. Bağırdığında dağlar yerinden oynar, koştuğunda dünya beşik gibi sallanırdı. Nabu, şarkıyı mırıldanırken sesiyle ötedeki tepeleri titrettiğini hayal etti. Sarsılan tepelerin hayali görüntüsünü sevmişti. Şu efsaneleri neden yazdıkları belli, diye mırıldandı içinden... İnsanlara tezahürat etmek içindi bu öyküler. Stadyumda tuttuğu takım için bağırıp yırtınan taraftarlar gibilerdi. Küçücük kedi yavrusunu, kaplana dönüştürebilirlerdi. Nabu, şiire bir de melodi uydurmuştu, bu şekilde söylemesi daha kolay oluyordu.

Nabu, biraz sonra kent meydanına vardı. İçindeki şarkı sustuğunda yeniden korkmaya başladı. Etraf kalabalıktı. Herkes bir yana koşturuyordu. Sanki dünyada bir tek o ne yapacağını bilmiyordu. Dar bir sokağın sonunda küçük bir meydana vardı. Genci yaşlısı, kalabalık bir grup burada toplanmış bir şey izliyorlardı. Genç bir kız geleneksel bir şarkı söylüyor, izleyenler şarkıya tempo tutuyorlardı. Şarkı bittiğinde kalabalık neşeyle alkışladı kızı. Nabu az ötede genç bir adamın onu dikkatle süzdüğünü fark etti. Otuzlu yaşlarda, fötr şapkalı, renkli gömlekli, pantolon askıları ve boynuna taktığı çiçekli papyonuyla kentlilere hiç benzemeyen biriydi. Kızın şarkısı bittiğinde adam hızla meydanın orta yerine atılıp kalabalığı süzmeye başladı. İnsanlardan büyük bir heyecan dalgası yükseliyordu. Herkes heyecanla adamın kimi seçeceğini görmeyi bekliyordu. Adam dikkatle baktı kalabalığa, ardından Nabu’yu işaret etti! Anlamadığı bir dilde birkaç sözcük söyledi. Diğerleri de anlamamıştı ama adamın ne demek istediği belliydi. Nabu’yu sahneye çağırıyordu adam. Tüm gözler Nabu’nun üzerindeydi şimdi. Kalabalıktan ıslıklar ve alkışlar yükseliyordu. Nabu, ne için çağrıldığını anlayamadan, arkasındaki bir grup gencin onu itmesiyle kendini meydanın orta yerinde buldu. Adam, anlamadığı bir dilde bir şeyler söyledi yeniden. “Sıra sende!” diye bağırdı kalabalığın içinden biri, “Göster marifetini!” Fötr şapkalı adam bir hareketiyle herkesi susturdu. Nabu’nun gözlerinin içine bakıp beklemeye başladı. Adamın gözlerinde tuhaf bir pırıltı vardı. Sanki Nabu’nun ne yapacağını biliyordu da yalnızca karar vermesini bekliyordu.

Nabu, bu sessiz bekleyişe daha fazla dayanamayarak kemanını çıkardı. Aklına gelen ilk şarkıyı çalmaya başladı. Bir halk şarkısıydı bu, kalabalıktaki hemen herkesin iyi bildiği bir şarkıydı. Kalabalık neşelendikçe Nabu’nun kendine güveni arttı, şarkıyı daha bir coşkuyla çalmaya başladı. Halk şarkıya eşlik etmeye başlayınca Nabu da onlarla birlikte şarkıyı söylerken buldu kendini. Sesinin giderek daha yüksek çıkmasına hayret etti.

Şarkı bittiğinde derin bir sessizlik oldu. Fötr şapkalı genç adam Nabu’ya yaklaştı, gözlerinin içine baktı. Öyle yakın duruyordu ki, Nabu adamın nefesini yüzünde hissediyordu. Gözlerini Nabu’dan ayırmadan, avcunun içine bir kağıt parçası yerleştirdi. Sonra coşkulu bir kahkaha atarak kendi dilinde bir şeyler söyledi. Çantasını sırtlanıp hızlı adımlarla gözden kayboldu. Kent halkı gösterinin ansızın bitmesinden hoşlanmamıştı. Herkes merakla Nabu’nun başına üşüştü. Fötr şapkalı adamın çocuğun eline sıkıştırdığı parayı görmek istiyorlardı. Çok muydu? Adam, çocuğun şarkısını çok beğenmiş olmalıydı. Herkes etrafını sarınca Nabu tedirgin hissetti kendini, hemen avcunu açıp içindekini gösterdi. Elindeki para filan değildi, bir kağıt parçasıydı sadece. Kalabalık bunu fark edince Nabu’yla ilgilenmekten vazgeçti.

İzleyiciler dağılırken meydan sessizleşti. Nabu, kağıtta yazanları okumak için kaldırımın kenarına oturdu. Bir eliyle bavulunu ve kemanını sımsıkı tutuyordu. Gelene geçene şüpheli gözlerle bakıp kimsenin onu izlemediğinden emin olmak istiyordu. Kağıda dikkatle baktı fakat cümleler anlamadığı bir dilde yazılmıştı. Yazıların hemen üzerinde bir damga göze çarpıyordu. Dikdörtgen bir kutucuğun içine tek bir sözcük, sözcüğün sonunda da ünlem işareti vardı. Paragrafın altındaki daha küçük yazılara ve birtakım damgalara bakılırsa önemli bir kağıttı bu. Belki biraz para ya da bir hediye kazanmıştı. Dedenin, olasılıkların sonsuz olduğunu söylediğini anımsadı. Burada ne yazdığını öğrenmeden başka bir işle meşgul olmayacaktı Nabu. Kentte bu dili bilen birileri olmalıydı mutlaka. Sadece o kişileri bulması gerekiyordu.

Hava kararmıştı. Nabu, gecenin geç saatlerine dek sokaklarda dolaşmış, restoranlara, pastanelere, dükkânlara girip çıkmıştı. Konuştuğu herkese kağıdı gösterip yazıları anlayıp anlamadıklarını sormuştu ama kağıtta yazanları anlayabilen tek bir kişiye rastlamamıştı. Geceyi tek başına sokaklarda geçiremezdi. Dedesinin eline tutuşturduğu paranın bir kısmıyla bir pansiyonda oda tutabilirdi. Tabii yalnız olduğunu anladıklarında sorular soracaklardı, belki evden kaçtığını sanıp polisi arayacaklardı. Soranlara ne diyeceğini düşünmeye çalıştı ama korku zihnini bulandırıyordu. Eve dönmek istiyordu ama dönebileceği bir evi yoktu. Sokağın ortasında öylece durdu. Dükkânlar kapanmıştı. Kent halkı evlerinde güzel bir uyku çekmek için yumuşak yataklarında olmalıydı şimdi. Neyi beklediğini bilmiyordu. Dünya, tanıdığı bildiği hiçbir şeye benzemiyordu. Gözlerindeki birkaç damla yaşı silip kırmızı bavuluyla kemanını yere bıraktı. Cebinden kadife kesesini çıkardı. İçindeki taşları avcuna döküp her birine dikkatle baktı.

“Bana yardım edecekseniz...” diye fısıldadı “şimdi tam zamanı.”

Sessizce bekledi. Hiçbir şey olmadı. Tüm kalbiyle taşlardan birinin ona yol göstermesini diledi. Ne yapması gerektiğini bilmeye ihtiyacı vardı. Fakat tek bir işaret gelmedi taşlardan. Alt tarafı taş, diye mırıldandı kendi kendine. Belki de bu saçmalığa inanması bir hataydı. Gerçek dünyada böyle şeyler olmazdı. Nabu, elindeki taşları hışımla kesesine doldurmaya başladı fakat bir tanesi elinden kayıp düştü. Karanlık sokakta yolun eğimiyle yuvarlanmaya başladı. Nabu’nun kalbi duracak gibi oldu. Bunca aksiliğin içinde taşlardan birini kaybetmek katlanılır şey değildi! Taşın yuvarlanırken çıkardığı sesi izleyerek koşmaya başladı. Birkaç metre sonra, kaldırım kenarındaki bir ızgaranın deliğinden aşağıya düşecekken durdu taş. Izgaranın demirinin hemen ucundaydı. Kendi kendine durmuş olması mucizeydi. Nabu, eğilip taşı aldı hemen. Ay taşı, ayın gümüş ışığının altında parlıyordu. Nabu, onu kaybetmediğine şükrederek dikkatlice yerleştirdi kesenin içine. Keseyi cebine koyup başını kaldırdığında gözlerine inanamadı. Kaldırımın hemen önündeki binadan loş bir ışık yayılıyordu. Oysa az önce sokak karanlıktı. Herhalde içeridekiler Nabu’nun çıkardığı gürültüye uyanmışlardı. Öfkeli ev sahibinin onu azarlamasından çekinip hızla uzaklaşmaya karar verdi Nabu. Yola devam edecekken bir an durakladı. Hemen karşısındaki eski binanın kapısı aralıktı. Az önce kapının kapalı olduğuna yemin edebilirdi oysa. Kim bu saatte kapısını açık bırakırdı? Demir çerçeveli, orta kısmı cam kapının ardından hafifçe ışık sızıyordu. İçerisi loştu, kapının ardında ne olduğu seçilmiyordu. Nabu, kapının üzerinde bir tabela olup olmadığına baktı. Yalnızca demirden oyulmuş “on bir” numarası göze çarpıyordu. Kapının önünde ne yapacağını bilemeden durdu. Aralık kapıdan içeriye bakmak için derin bir istek duydu. Fakat başını derde sokacağına bir pansiyona gidip kapısını kilitleyip uyuması çok daha iyi olacaktı. Yine de başını hafifçe uzatıp içeriye bakmaktan alamadı kendini. İçeriye doğru eğilip bir adımını kapının öte tarafına attığı anda karşı duvarda asılı guguklu saat, gürültüyle ötmeye başladı! Yüreği ağzına geldi Nabu’nun, kalbi yerinden çıkacak gibi oldu. Saatin sesi kesildiğinde, bu kez başka bir ses duyuldu:

“Hoş geldin Nabu. Ben de seni bekliyordum!”

Nabu ürküp sendeleyince elindekiler yere saçıldı. Dizleri titreyerek dökülmüş eşyalarını toplayıp kapıya yöneldi fakat demir kapı kapanmıştı. O anda gölgelerin içinde bir adam belirdi. Sesin sahibi bu adam olmalıydı. Adam neredeyse yüz yaşındaydı. Ufak tefekti. Şık siyah bir takım elbise giymiş, yakasına beyaz parlak kumaştan bir mendil yerleştirmişti. Gören adamın bir baloya ya da şık bir davete katılacağını sanırdı. Eskilerin sevdiği şu yeleklerden giymiş, yeleğin cebine zincirli saatlerden takmıştı. Burnunun üzerinde okuma gözlüğüne benzer bir gözlük duruyordu. Gülümseyerek Nabu’ya baktı, gözlüğünü zarifçe düzeltti.

“Nabu...” dedi, gözleri parlayarak. Nabu, adamın onun adının bildiğini o an fark etti. Tanıyor muydu bu yüzü? Hiç sanmıyordu. Adam ona yaklaştıkça farkında olmadan hafifçe geriye adım atıyor, yabancıdan uzak durmaya çalışıyordu. Fakat adamın onun adını bilmesi, sesinde çocuksu bir neşenin olması aklını karıştırıyordu.

“Adımı nereden biliyorsunuz?” diye sordu, sesi titreyerek.

“Yalnızca adını değil... seninle ilgili her şeyi biliyorum” dedi adam, neşeyle. “İçeri gel, bütün gece kapının önünde mi dikileceksin?”

Nabu, adamın dediğini yapmakla koşarak kaçıp gitmek arasında bir karar vermeliydi. İçinden bir ses korkacak bir şey olmadığını tekrarlayıverdi.

“Hoş geldin Nabu” dedi adam gülümseyerek “Adım Shushan (Şuşan). Dedenin eski bir dostuyum. Ne kadar eski olduğunu hiç sorma” deyip çocuksu, yumuşacık bir kahkaha attı.

“Dedemi tanıyor musunuz gerçekten?”

“Tanımak mı? İçtiğimiz su ayrı gitmez!”

Nabu, kulaklarına inanamadı. Adama soracak onlarca sorusu vardı. Sabırsızca birkaç sözcük geveledi. Adam onun hakkında ne biliyordu? Dedesi neredeydi, onu bulmasına yardım edebilir miydi?

Şuşan, Nabu’nun sorularını duymazdan geldi. Az ötedeki bir odaya açılan ahşap oymalarla süslü kapıyı aralayıp Nabu’yu içeri buyur etti. Odada yüzlerce saat vardı. Çeşit çeşit saatler... Duvar saatleri, köstekli saatler, guguklu saatler... Demek Şuşan saat satıcısıydı.

“Öyle de diyebilirsin” dedi Şuşan, tezgahın üzerindeki saatlerden birinin arka yüzündeki küçük altın kolu çevirip yerine bıraktı. “ Ben bir zaman ustasıyım.”

Nabu, daha önce de duymuştu bu mesleği. Dede, zaman ustası eski bir dostu olduğundan söz etmişti. Demek bu adam o adamdı. Saatlerin tik takları odanın içinde yankılanıyordu. Gürültüden insan kendi sesini zor duyuyordu. “Zaman ustası ne yapar?” diye sordu Nabu.

“Doğru zamanı bilir, tabii!” dedi Şuşan.

Adamın zor bir iş yaptığı belliydi.

“Doğru zamanı bilmek dünyanın hem en zor hem de en kolay işidir” dedi adam.

“Tek doğru zaman şimdidir. Çünkü başka bir zaman yoktur. Yani, yanıtını en çok merak ettiğin soruyu somanın şimdi tam zamanı!”

“Tek soru hakkım mı var?” Nabu’nun soracak yüzlerce sorusu vardı oysa.

“İstediğin kadar soru sorabilirsin. Ama içlerinden yalnızca birinin yanıtını bulmak için şimdi doğru zaman!” Şuşan’ın dediğine göre, işin zor tarafı şimdi yapılacak işe odaklanmaktı. Nedense insanların kafası hep dağınıktı. Geçmişi ya da gelecekte olacakları düşünüp dururlar, şimdi karşılarına çıkan fırsatı kaçırırlardı.

Nabu hızlı düşünmeye çalıştı. “Şimdi” en çok neyi bilmeye ihtiyacı vardı? O an aklına, genç adamın kent meydanında eline tutuşturduğu kağıt parçası geldi. Kağıdı cebinden çıkarıp Şuşan’a gösterdi.

“Burada ne yazdığını bilmeliyim” dedi, sabırsızlıkla.

Adama, neredeyse tüm kenti dolaştığını, kimsenin bu kağıtta yazanları anlamadığını söyledi. Şuşan, kağıda şöyle bir baktı.

“Basit,” dedi, “sana özel bir davetiye bu, açıkça yazıyor burada.”

Nabu, kağıda yeniden baktı, anlamadığı dildeki sözcükler ona bir şey ifade etmiyordu.

“Bu normal,” dedi Şuşan, “karşısına çıkan fırsatı anlamayan tek kişi sen değilsin şu dünyada!” Kentte notu anlayan kimseyi bulamazdı tabii. Nabu’nun anlamadığını onlar nasıl anlayacaklardı?

Kağıdın orta yerindeki büyük damganın içinde “Seçildiniz!” yazıyordu.

“İşte bu,” deyip gülümsedi Şuşan, “gerçek bir fırsat!”

“Ne için?” diye sordu Nabu.

“Yapmak istediğin şeyi yapmak için!” diye yanıt verdi adam, coşkuyla.

Nabu ne yapmak istediğini bilmiyordu. Bir şey isteyecek hali de yoktu. Gerçeklik taşını bulmak ve bu tuhaf lanete son vermek dışında bir amacı yoktu. Adamın bilmeceyi andıran sözlerini anlamıyordu.

“İlk trenle İstanbul’a gitmelisin,” dedi Şuşan. “Kağıtta öyle yazıyor. Büyük bir hayali gerçekleştirmek için yola çıkan bir kafileye katılacaksın. Bunun için seçilmişsin!”

“Kafile mi?” diye mırıldandı Nabu. “Neymiş kafilenin hayali?”

“Şarkı söylemek! Ne harika değil mi? Bu fırsatı elde etmek için harika bir şey yapmış olmalısın!”

Demek bir müzik grubuna seçilmişti; kent meydanındaki gösteriler bunun içindi. Nabu hiç şaşırmadı. Fakat şu gizemli kağıttan daha büyük bir sürpriz çıkmasını beklemişti. Şarkı söylemekle kaybedecek zamanı yoktu. Gerçeklik taşını bulup hayatını geri almalıydı. Şuşan, Nabu’nun duygularını, işin ciddiyetini anlamıyordu. Neşeyle kafiyeye katılması gerektiğini yineleyip duruyordu. Bir çocuğun dünyada yapayalnız, ne yapacağını bilemez halde olması ne demek, fikri yoktu.

“Bununla kaybedecek zamanım yok benim,” dedi Nabu. Bu sözleri söylerken, hep yaptığı gibi kötü talihine üzülmekteydi.

“Karar senin,” dedi Şuşan. “Kağıtta yarın İstanbul’da olman gerektiği yazıyor. Gideceğin adres burada yazılı. Ve son tren bir saat sonra kalkıyor.” Kağıdı katlayıp Nabu’ya geri verdi.

Nabu, durmadan sorular soruyor, zaman ustası ise tek söz söylemiyordu. Nabu, gücünün tükendiğini hissetti.

“Aradığın o şeyi bulman için daha iyi bir fırsat olamaz,” dedi Şuşan. Nabu, adamın gözlerinde tuhaf bir pırıltının yanıp söndüğünü görür gibi oldu.

“Karar senin” dedi adam. “Fakat şimdi karar vermelisin. Başka şansın yok”.

Kararları bekletmemek gerektiğini söyledi. Zaman ustasının dediğine göre karar zamanı daima şimdiydi. Bir kararı erteleyip yarın ya da bir yıl sonra veremezdiniz. Çünkü bir sonraki an her şey değişmiş olurdu! Bir kararın ardına takılmış, ona incecik görünmez ipliklerle bağlı bir dizi olay olurdu. Bu olaylar, karar verildiği an gerçekleşmeye başlarlardı. Karar verilmezse de hemen toz olup dağılırlardı. Toz olup giden bu olayların içinde bir takım şans ve fırsatlar da olurdu.

Nabu, dikkatle düşünmeliydi. Asıl yapması gereken gerçeklik taşını bulmaktı. Yine de içinden bir ses kafileye katılabileceğini söylüyordu. Dedesi olasılıkların sonsuz olduğunu söylemişti. Belki bu davet, o olasılıklardan biriydi. Belki de değildi... Hangi kararın doğru olduğunu keşke bilebilseydi.

Zihnindeki düşünceler, kaba göre şekil alan su gibiydi, sürekli değişiyorlardı. Nabu, eskiden taş evin olduğu düzlükte küçük bir kulübe yapmak için birilerinden yardım isteyebilirdi. Parası vardı; paranın birazını kulübeyi yapmak için gereken malzemelere harcayabilirdi. Taşları ve kemanı da yanındaydı. Keman çalarak her gün biraz bozukluk toplayabilir, aç kalmazdı. Neden yalnız olduğunu soranlara, dedesinin seyahatte olduğunu, yakında geleceğini söylerdi. Doğup büyüdüğü yerde, bildiği insanların yakınında olurdu böylece. Kulübesinde huzur içine biraz zaman geçirir, yeni bir olasılığın ayağına gelmesini beklerdi. Mutlaka karşısına başka bir fırsat çıkardı. Nabu kararını verdi, böyle yapacaktı. Karar verdiği an içini tüy gibi hafif bir duygu kapladı. Yüreğine su serpilmişti. Kalbinden küçük bir kelebeğin uçup gittiğini hayal etti. Dedesi, korkunun da diğerleri gibi bir duygu olduğunu, zamanı gelince bir kelebek gibi uçup gideceğini söylemişti.

Birden odadaki tüm saatler çalmaya başladı. İnsanın kulaklarını sağır edecek kadar büyük bir gürültü koptu. Saniyeler sonra saatler sustuğunda Şuşan’ın sesi duyuldu:

“Veda zamanı!” dedi Şuşan.

Nabu, bir an önce yola koyulmalıydı. Bir iki saat sonra gün doğacaktı, o zamana dek idare ederdi. Sabahın ilk ışıklarıyla bir kulübe inşa edecek malzemeyi alıp ona yardım edecek güçlü kuvvetli yetişinler bulacaktı. Kırmızı bavulunu ve kemanını yanına aldı, kadife kesesinin cebinde olduğundan emin olarak dışarı çıktı. Sokağın sonuna vardığında yolun büyük bir kazı çalışmasıyla kapatılmış olduğunu gördü. ‘Tuhaf’ dedi kendi kendine, daha birkaç saat önce bu yolda kazı falan yoktu. Bu kadar kısa zamanda şu koca hendeği açmış olamazlardı. Yol tamamen kapalıydı. Geri dönüp başka bir sokağa girdi. Fakat o yolun sonu da kapalıydı. Birileri hiç uyumamış gece boyu kenti kazmış olmalıydı! Hangi sokağa döndüyse yolun kapalı olduğunu gösteren bir işaretle karşılaştı. Yolunu bulmak için aynı sokaklarda dönp duruyordu. Etrafta hiç kimse yoktu. Sonunda yol kenarında çalışan bir işçi gördü. Adam, erken iş başı yapmıştı. Adamı selamlayıp aşağı mahallelere hangi yoldan çıkabileceğini sordu.

“Tren istasyonunu biliyor musun?” diye sordu adam. Adamın dediğine göre yalnız o yol açıktı. Doğruca tren istasyonuna varan yolu izlemeliydi.

“Bu bir şaka olmalı,” diye atıldı Nabu. Adamın işi başından aşkındı. Bunca yolu şaka olsun diye kazmadığını mırıldanıp Nabu’ya onu rahat bırakmasını söyledi.

Mahalleler tam ters yöndeydi. Sanki görünmeyen bir güç onu tren istasyonuna gitmeye zorluyordu. Nabu bunun yalnızca bir tesadüf olduğunu düşünüp kafa yormaktan vazgeçti. O sırada gözü yolun kenarındaki devasa reklam panosuna takıldı. Kocaman harflerle “Tesadüf diye bir şey yoktur!” yazıyordu panoda. Güvenli bir yolculuk için, sürücülerin en kaliteli otomobil lastiğini seçmelerini öneriyordu reklam. Nabu, panoyu görmezden geldi. İstasyona vardığında, etrafından dolanıp mahallelere giden yola çıkabilirdi. İki katı uzamış olacaktı yolu, o kadar. Evine dönecek, bir sonraki fırsatı bekleyecekti.

O sırada caddenin orta yerinde sarı bir otomobil belirdi. Eski modeldi, otuz ya da kırk yıllık olmalıydı. Yine de boyası, cilası yerindeydi. Otomobilin kapalı yola nasıl girebildiğine şaştı Nabu. Otomobil boş yolda ağır ağır ilerliyordu. Sürücü camları açmış, teypten yükselen şarkıya eşlik ederek ilerliyordu. “Fırsat insana bir defa gelir,” diyordu şarkı, durmadan bu cümleyi yineliyordu. Şarkıya kapılıp giden sürücünün ardından bakakaldı Nabu. Dede, bir keresinde dünyanın işaretlerle dolu olduğunu, insanların o işaretlere tesadüf deyip geçtiğini söylemişti. İşaretleri görmeye başlarsa onları izlemenin iyi olacağını öğütlemişti.

Tren istasyonuna varınca durdu Nabu. İstanbul treni oradaydı, yolcular trene binmeye başlamışlardı. Nabu’nun mantığı burada kalmasını söylüyordu. Dilini bile bilmediği insanlarla, tehlikeli olabilecek bir yolculuğa atılmamalıydı. Amacından sapmadan gerçeklik taşının peşine düşmeliydi. Kalbi ise fırsatı kaçırmamasını söylüyordu. Nabu, istasyondaki kalabalığa baktıkça güçsüzleştiğini hissetti. Umudunu yitirdi. Sanki onu gören herkes, kendileri gibi olmadığını anlayacaktı. Elinden hiçbir şey gelmediğini bilecekti. Aşağı mahallere gitmek üzere istasyonun çıkışına doğru yöneldi. O anda Şuşan’ın sözleri zihninde yankılandı:

“Şimdi karar vermelisin. Başka şansın yok.”

Nabu, hızla geriye dönüp soluğu bilet gişesinde aldı. İstanbul’a giden trene bir bilet istedi. Fakat biletler tükenmişti. Görevli, az önceki çiftin son iki bileti aldıklarını söyledi. Görevlinin işaret ettiği adam ve kadın trene doğru ilerliyorlardı. Nabu biletlerini ona satıp satmayacaklarını sormak için arkalarından koştu ama yetişemedi. Öylece durup kendine kızmakla yetindi. Trenin kalkmasına dakikalar kalmıştı. Koşar adım gişeye dönüp bir sonraki trenin ne zaman olduğunu sordu. İki gün sonra bir tren daha kalkacaktı. Oysa kağıtta Nabu’nun yarın İstanbul’da olması gerektiği yazıyordu. Kafileye yetişmek için bir günü bile yoktu. Eski sarı otomobilde çalan şarkının dediği gibi, fırsat insanın ayağına bir kere gelirdi. Birkaç damla yaş yanaklarından aşağıya süzüldü. İstasyonu terk etmek üzereyken adamın biri aniden önüne atladı.

“İsviçre çakısı ister misin?”

Sesin sahibi bir satıcıydı. Yüzüne kocaman bir gülümseme yayılmıştı. Tuhaf adam sattığı her şeyi üzerine geçirmişti. Renk renk tişörtleri üst üste giymişti; sattığı şapkaları da birbirine geçirip kafasına takmıştı. Başındaki onlarca şapka yüksek bir kuleyi andırıyordu. Bu haliyle bir palyaçoyu andırıyordu adam.

“Çakıya ihtiyacım yok,” dedi Nabu sıkıntıyla. Tam yürüyecekken yeniden yolunu kesti adam. “Sakız ister misin peki?”

“Hayır,” dedi Nabu, huysuzlanarak. Adam, koluna taktığı koca çantadan sürekli bir şeyler çıkartıyordu. Kendince şakalaşıp çocuğun önünü kesiyor, Nabu’nun gitmesine izin vermiyordu.

“Leke çıkarıcı? Diş fırçası? İskambil kağıdı? Ayakkabı boyası? Bilye? Çakmak gazı? Futbol kartı? Bulaşık eldiveni? Hiçbirine ihtiyacın yok mu?”

“Yok!” diye bağırdı Nabu, öfkelenmeye başlamıştı. “Tek ihtiyacım, şu kalkan trene bir bilet. O da sen de olmadığına göre bırak geçeyim!” deyip adamın öte yanına geçmeye çalıştı.

“Kim demiş!” diye haykırdı satıcı. “Olmaz mı, var tabii... Bilet var!”

“Ciddi misin?” diye sordu Nabu, gözleri parlayarak.

“Buralarda bir yerde...” diye yanıt verdi satıcı, ceplerini karıştırmaya başladı.

“Çabuk ol, tren kalkıyor baksana!”

“Şimdi bulurum, merak etme!”

Satıcı üzerindeki tişörtleri çıkarmaya başladı, “bunlardan birinin cebine koymuştum” diyordu kendi kendine. Aceleden eli ayağına dolaşıyordu.

Trenin düdüğü öttü. Satıcı üzerinden en az yirmi tişört çıkarmıştı. Hepsinin de cebi boştu. Düdük sesi son kez duyuldu. Nabu’nun kalbi duracak gibi oldu. Tren gürültüyle hareket ederken satıcı “ İşte!” diye haykırdı, “Burada!” Son tişörtün cebinden çıkardığı bileti nadir bir elması tutarmış gibi tutuyordu. Tişörtün üzerinde, kocaman harflerle “ŞİMDİ!” yazıyordu.

Nabu, satıcıya minnettar olduğunu söyleyip parayı eline tutuşturduğu gibi trene koştu. Satıcı arkasından neşeyle bağırıyor, tezahürat ediyordu. “Ha gayret! Pes etmek yok!”

Hareket halindeki trene adımını atmasıyla kapılar kapandı. Cam kenarındaki koltuklardan birine geçip derin bir nefes aldı Nabu. Satıcının “Pes etmek yok!” diye bağrışı hala kulaklarındaydı. Bu sözcükler, avludaki son gecede dedenin dudaklarından dökülen sözcüklerle aynıydı.

Trenin penceresinden tarlalar, ovalar, ormanlar, köyler hızla geçip gidiyordu. Nabu, dışardaki dünyayı izliyor ve kendini yalnız hissediyordu. Cebinden katlanmış kağıt parçasını çıkarıp umutsuzlukla baktı. O an inanılmaz bir şey oldu: Kağıttaki yazılar birden değişti. Şimdi tüm sözcükler Nabu’nun konuştuğu dildeydi! Orada yazan her sözcüğü anlayabiliyordu şimdi. Damganın ortasında “Seçildiniz!” yazıyordu gerçekten. Dünya Çocukları Orkestrası İstanbul’da buluşuyordu. Şuşan’ın söylediği gibi bir de adres yazıyordu kağıtta. Nabu, tüm bunların bir rüya olup olmadığını düşündü. Korkmazsa, karşısına yeni bir dünya çıkacağını ve bu dünyanın insana tarifsiz bir mutluluk vereceğini bir kitapta okumuştu. Bu sözlerin gerçek olup olmadığını düşündü. Nabu’ya göre dünya, yıldızların insanlara sırlar verdiği, insanların en parlak yazgılarına, sınırsız güce ve eşsiz yeteneklerine ulaştıkları bir yer değildi. Aksine, her an mücadele gerektiren zorlu bir yerdi. Dikkat etmezseniz, kötü tökezlerdiniz. Nabu, İstanbul’a gittiğine pişman olmamayı diledi. Ardından derin bir uykuya daldı.

Trenin gürültülü düdüğüyle yerinden fırladığında İstanbul’daydı. Gar kalabalıktı. İnsanlar aceleyle koşturuyor, kimse kimseyle ilgilenmiyordu. Trenden indiğinde bambaşka bir dünyaya ayak bastığını hissetti Nabu. Ötedeki yoldan otomobiller, otobüsler, minibüsler geçiyordu. Kornaların gürültüsü, bağırıp çağıran insanların sesleri yüreğini korkuyla dolduruyordu. Nabu, ürkek adımlarla minibüslerden birinin şoförüne yanaşıp elindeki kağıtta yazan adresi gösterdi. “Sultanahmet!” diye bağırdı şoför “Atla!”

Minibüsten indiğinde güneş tepedeydi. Tabelaları izleyerek kısa bir yürüyüşün ardından Sultanahmet meydanı denilen yere vardı. Meydan, kızgın güneşin altında yanıyordu. Nabu merakla etrafa bakındı. Değişik dillerde sözcükler çalınıyordu kulaklarına. Farklı milletlerden insanlar konuşup bağrışarak yanından geçip gidiyorlardı. Saat tam 12.00’de buluşacakları yazılıydı kağıtta. Nabu, kimi ya da neyi görmeyi beklediğini bilmiyordu. Yalnızca söylenen saatte oraya ulaştığı için gururluydu. Daha dün, tek başına ülkenin bir ucuna gidip yabancı bir adresi bulacağını söyleseler asla inanmazdı. İnsan yapabileceği şeyleri yapamayacağına kesin olarak inanabiliyordu. Hem de hiç denemeden... Bir düşüncelerindeki Nabu bir de gerçek Nabu vardı demek... İkisi birbiriyle anlaşamıyordu. Gerçek Nabu, susmak bilmeyen ötekinin her dediğini yapıyordu. “Düşünceler insanı kandırıp tuzağa düşürebilir,” derken haklıydı dede. Nabu, çaresiz bir köle gibi davranmayı bırakıp işine bakmalıydı.

Birden omzunda iki güçlü el hissetti, ardından neşeli bir kahkaha duydu. Mardin’deki meydanda keman çalıp şarkı söyleyişini izleyen fötr şapkalı adam karşısındaydı. Mutlu görünüyordu. Genç adam Nabu’yu kucaklayıp alnına bir öpücük kondurdu. Anlamadığı dilde heyecanla bir şeyler söyledi. O sırada arkasında bir grup çocukla yirmili yaşlarda çok hoş genç bir kadın geldi. Kadın Nabu’nun dilinde onu selamlayıp genç adamın adının Moris olduğunu, kafilenin eğitmeni olduğunu söyledi.

“Dünya Çocukları Orkestrası’na hoş geldin!” dedi gülümseyerek. Genç kadının adı Maya’ydı, İstanbulluydu. Nabu kendi dilinde konuşan birini bulduğu için iyi hissetti kendini. Kadının arkasında bekleyen diğer çocukların her biri farklı bir millettendi. İstanbul’da birkaç gün konaklayıp kenti gezmişler, seyahat için hazırlanmışlardı. O sırada Moris farklı kentleri dolaşmış, orkestranın ihtiyacı olan son çocuğu aramaya çıkmıştı. Kafile yarın yola çıkacaktı. Nabu, bu sözleri duyduğunda nefesi kesildi.

Maya’nın söylediğine göre Dünya Çocukları Orkestrası büyük bir girişimdi. Dünyanın farklı yerlerinden çocukları bir araya getirmek için kurulmuştu. Orkestra enstrüman çalan, dans eden, şarkı söyleyen on çocuktan oluşuyordu. Çocuklar eğitmenlerle birlikte dünyanın on ülkesine seyahat edeceklerdi. Birlikte hem gezecekler hem de prova yapacaklardı. Dünyanın birbirinden ilginç on köşesinde yalnızca düşlerinde görebilecekleri maceralar yaşayacaklardı. Sonunda da İstanbul’da büyük bir konser vereceklerdi. Orkestranın amacı, çocukların sesini dünyaya duyurmaktı. Dünyayı değiştirecek büyülü bir ses olacaktı bu. Şimdi vakfın merkezine gidip dinleneceklerdi. Yarın sabah erkenden yola çıkacaklardı. İlk durak Hindistan’dı. Tüm detayları yolda öğreneceklerdi.

Duyduğu sözler afallatmıştı Nabu’yu. İstanbul’a gelmeyi başarmıştı ama dünyayı dolaşmak ona göre değildi. Hem orkestranın ona ihtiyacı yoktu. Gerçekleri bilse, Moris asla seçmezdi onu. On bir yaşına girdiği gece tüm yaşamının değiştiğini bilmiyordu. Hiçbir yeteneği, kayda değer bir becerisi olmadığını da. Maya’nın arkasında duran çocuklara baktı. Hepsi de Nabu’dan yaşça daha büyük ve güçlü kuvvetliydi. Sesleri yüksekti. Neşeliydiler, keyifleri yerindeydi. Bu kafilede olmayı hak etmediğini düşündü Nabu. Bir an önce gerçeklik taşını bulup hayatına devam etmeliydi. Zihninde bu düşüncelerle biraz durdu. Kimse fark etmeden cebinden kadife kesesini çıkarıp içindeki taşlara hafifçe dokundu. Şuşan tüm kararların şimdi verilmesi gerektiğini söylemişti. Nabu, taşlardan ona doğru yolu göstermelerini diledi: Şimdi! Fakat hiçbir şey olmadı. Bir avuç taş, öylece durdu ellerinin arasında.

Bir yanlışlık olduğu ortadaydı. Yanlış işaretleri izlemiş olmalıydı. Ya da izlenecek bir işaret filan yoktu, hayal gücü aldatmıştı onu. Böyle şeyler olurdu, bazen insanlar yanlış yola saparlardı.

Maya’nın kulağına eğilip “Bir yanlışlık oldu” diye fısıldadı. Gözleri yaşlarla doldu. “Aradığınız kişi ben değilim. Hemen eve dönmeliyim.” Dönecek bir evi olmadığını anımsayınca kalbi sızladı. Yine de bir yabancıyı bu detayla sıkmak istemedi. Başında çözmesi gereken büyük bir dert olduğunu, çok önemli bir şeyi aradığını ve onu hemen bulması gerektiğini, dünyayı dolaşıp şarkı söyleyecek zamanı olmadığını söyledi. Doğuştan zayıf biri olduğunu da ekledi. Değil dünyayı gezmek, İstanbul adlı şu koca kentin sokaklarını dolaşacak güce bile sahip değildi.

Maya, Moris’e dönüp Nabu’nun anlamadığı dilde bir şeyler söyledi. Moris, parıldayan gözlerle iki omzundan yakaladı Nabu’yu. Genç kadın, Moris’in sözlerini çevirip aktardığında Nabu kulaklarına inanamadı:

“Aradığın o şeyi bulman için daha iyi bir fırsat olamaz.” diyordu Moris, “Haydi bakalım, pes etmek yok!”

Tüm dünya birleşmiş, Nabu’nun kalbine aynı sözleri fısıldayıp duruyordu. Hemen, şimdi karar vermeliydi. Kafiledeki diğer çocuklarla birlikte vakıf merkezine doğru yola çıkarken yalnızca düşlerinde görebileceği bir dünyanın onu beklediğinden habersizdi.